\chapter{Conclusão}
\label{chap:conclusao}

A integração de diversos componentes torna-se muitas vezes uma tarefa um pouco utópica. Num projeto desta tipologia é necessário um planeamento especial. A execução de um determinado componente pode depender integralmente das funcionalidades de outro. O formato do projeto também não é de todo simples de arquitetar num sistema movido a máquinas virtuais. Assim, o recurso a hardware externo foi crucial.

O objetivo imposto pela equipa de desenvolvimento passou sempre por integração, um projeto baseado em fornecimento de serviços deve ter sempre um formato modular. O problema que se coloca quando temos implementações modulares é a "cola" entre eles, um \emph{middleware} capaz de unir as tarefas de cada parte do sistema. Pequenas aplicações que agem por si só são uma tarefa relativamente simples, o verdadeiro desafio é integração e interoperabilidade, uma vitória alcançada no desenvolvimento e implementação do sistema.

Dividido por quatro máquinas virtuais, controlado por dois servidores aplicacionais (\emph{GlassFish - Java} e \emph{Sinatra - Ruby}), unido por um repositório de dados (\emph{OpenLDAP}) e dirigido por \emph{RESTful web services}, o projeto \emph{ITV} cria um ambiente \emph{plug n'play} capaz de fornecer serviço Internet e \emph{IPTV} a diversos clientes. Utiliza e explora um modelo bem conhecido para distribuição de conteúdos orientados à subscrição, a difusão de canais \emph{multicast} em dois modos, \emph{Free For All} e subscrição, sendo o último devidamente cifrado. Embora a cifra e rotação de chaves se apresente de forma modesta, acaba por cumprir com os requisitos impostos.

O acesso à plataforma proporcionado por serviços \emph{web} fomenta o desenvolvimento de aplicações desacoplado da responsabilidade do acesso aos dados, sendo o tratamento do lado do cliente direcionado apenas para o acesso ao serviço. Deixa também em aberto a possibilidade de aumento, modificação e migração do respetivo repositório de dados sem comprometer a sua escalabilidade. Tendo em consideração que a implementação de mecanismos de cache e balanceamento de carga são simples de implementar ao nível do serviço, a elastividade é uma característica também presente na arquitetura apresentada. Como não se encontra ligada a tecnologias intimas a uma só linguagem como por exemplo \emph{RMI} o leque de aplicações que podem ser desenvolvidas estão à distância de suporte para o protocolo \ac{HTTP}, sejam realizadas em ambiente \emph{web}, \emph{desktop}, consola ou mesmo dispositivos móveis. A implementação como \emph{RESTful web service}, uma arquitetura orientada ao recurso que dispensa formas, formatos ou cabeçalhos pré-definidos potência o seu consumo e lugar no ecossistema \emph{web}.

O único componente dos requisitos que infelizmente não foi possível implementar atempadamente de forma integrada foi a validação do estado segurança do cliente. Apesar da falta de integração, ferramentas como \emph{snort}, \emph{nmap} e \emph{OpenVAS} encontram-se instaladas e, a despejar informações para os respetivos históricos. Contudo, o seu papel neste projeto deixa de ser digno de nota por falta de integração, uma vez que não faz sentido a sua inclusão \emph{standalone} considerando os requisitos. Considera-se como funcionalidade a integrar como trabalho futuro.

Considera-se que a implementação da arquitetura proposta seria completamente possível de implementar num ambiente real e, possivelmente com custos reduzidos, uma vez que nada tem de proprietário, apenas ferramentas \emph{open source} e componentes \emph{hardware} pouco especializados. Claro que testes sobre \ac{QoS} seriam pertinentes, bem como a necessidade de domar um pouco mais as \emph{streams multicast}.

\section{Trabalho Futuro} % (fold)
\label{sec:Trabalho Futuro}

Como qualquer projeto "finalizado" muito fica por fazer, problemas latentes, situações ainda a descobrir ou objetivos por cumprir, tudo pormenores que numa implementação real devem ser atendidos. Mas, neste caso, trata-se de um trabalho académico sem um ciclo de vida, sem a operação inocente de um utilizador que descobre mais um \emph{bug}. Sem dúvida um meio maravilhoso repleto de projetos e ideias.

Continuando num enquadramento académico considera-se que a nível de requisitos a integração dos mecanismos de validação de segurança devem ser implementados. Fora dos requisitos iniciais surge a necessidade de definir parâmetros de \ac{QoS} que devem dar ao utilizador tranquilidade na utilização de um serviço previsível. Não se deve também colocar a monitorização em segundo plano, sendo esta uma componentes necessária e obrigatória para qualquer provedor de serviços.

É também pertinente a implementação de um sistema para gestão de autenticação a nível de aplicação e manutenção da sessão mais robusto. Autenticação via \emph{OAuth} e um sistema seguro para geração de \emph{token} é sempre uma mais valia para um projeto. Contudo, mais segurança, mais dificuldade de acesso, menos funcionalidade e interoperabilidade. É uma balança que deve ser ponderada de acordo com o problema. Para este caso em particular as necessidades de segurança não são elevadas considerando que não existe informação critica.

Num sentido mais pessoal a implementação que efetivamente alimenta a curiosidade passa pela criação de uma \emph{appliance} que opere como \emph{media gateway} com capacidade para servir uma rede caseira a todos os níveis, Internet, TV, telefonia, segurança, entre outros. Sem dúvida o desfecho ideal para a conclusão do projeto.
% section Trabalho Futuro (end)
